\section{Bereitstellung der Referenzdaten} % Technische Umsetzung
\subsection{Vorbereitung der Rohdaten}
Für jede der aus \g{CLiGS/textbox} heruntergeladenen txt-Dateien wird einzeln folgendes Prozedere durchgeführt:
\begin{enumerate}
\item die Datei in AntConc öffnen,
\item zum Reiter \g{Wordlist} navigieren,
\item durch Klicken auf den \g{Start}-Button ein Häufigkeitsranking aller Tokens im Text generieren,
\item dieses Häufigkeitsranking über das Dateimenü als txt-Datei speichern und
\item die Datei nach erfolgreichem Speichervorgang schließen.
\end{enumerate}
Unglücklicherweise lässt sich dieser Prozess aufgrund des Fehlens einer API-Schnittstelle der AntConc-Software nicht automatisieren und muss für alle Texte einzeln manuell durchgeführt werden. Sämtliche Häufigkeitsrankings haben das Dateinamensmuster \verb|originaldateiname_results.txt| und sind im Verzeichnis \verb|/data/word_rankings/{nouvelles19,roman19,theatre17}/| zu finden.

\subsection{Aufbereitung der Rohdaten}
In einem zweiten Schritt kommt das Programm \verb|main.py| zum Einsatz, das sich zusammen mit der zugehörigen Bibliothek \verb|own_lib.py| im Verzeichnis \verb|/progs/release11/| befindet. Es lässt sich wie folgt von der Kommandozeile aus aufrufen:\\

\indent\verb|py main.py -d '../../data/word_rankings/nouvelles19/'|\\
\indent\verb|py main.py -d '../../data/word_rankings/roman19/'|\\
\indent\verb|py main.py -d '../../data/word_rankings/theatre17/'|\\

Die gesetzte Flag \verb|-d| nach dem Dateinamen des Programms steht für \g{directory} und bewirkt, dass alle txt-Dateien (außer \verb|exlist.txt|) im angegebenen Verzeichnis verarbeitet werden.

Im Einzelnen geht das Programm dabei für jede zu bearbeitende Datei wie folgt vor: Die txt-Datei, die das Häufigkeitsranking beinhaltet, wird in der Funktion \verb|create_csv_from_txt| geöffnet und von ihren ersten drei Zeilen getrennt, die von AntConc automatisch eingefügte Metadaten über Types und Tokens des Textes enthalten und für das Programm nicht weiter von Nutzen sind. Die verbleibenden Zeilen der Datei werden von Whitespaces und Tabcharacters befreit und im csv-Format in eine Datei des gleichen Namens wie die soeben verarbeitete txt-Datei exportiert.

Anschließend wird der Inhalt der Datei \verb|exlist.txt| aus dem Verzeichnis \verb|/progs/release11/| in der Funktion \verb|parse_exlist| von Whitespaces befreit und in Wortform in eine Liste geparst, die als Parameter der Funktion \verb|create_sep_pngs_from_csv| übergeben wird. 

\subsection{Plot der Rohdaten} % aus dem Referenzkorpus}
Hier wird zunächst der Inhalt der aus dem Häufigkeitsranking erstellten csv-Datei mithilfe der \verb|genfromtxt|-Methode aus der \verb|numpy|-Bibliothek eingelesen; dies hat den Vorteil, dass die Daten während des Einlesevorgangs selbst bereits strukturiert werden und intern quasi als drei separate Listen innerhalb einer Datenstruktur repräsentiert werden, die in diesem Falle mit \g{rank}, \g{freq} und \g{word} bezeichnet sind und eine einfache Abfrage möglich machen. Auf die Daten aus den Listen \g{rank} und \g{freq} wird jeweils elementweise  der dekadische Logarithmus angewandt, was graphisch interpretiert einer Stauchung in beiden Koordinatenachsen gleichkommt. Dieser Schritt hat zum Ziel, die Daten bereits in etwa auf Geradenform hin zu transformieren, um später eine lineare Regression durchführen zu können. Dass speziell der dekadische Logarithmus zum Einsatz kommt, ist einigen Versuchen mit Logarithmen verschiedener Basen sowie der einfachen Lesbarkeit seines Outputs geschuldet. 

Dabei ergibt sich eine erste unerwartete Erkenntnis: das Postulat der Zipf-Verteilung, dass sich die absoluten Worthäufigkeiten mit jeder herabgestiegenen Ranking-Stufe jeweils halbieren oder zumindest insgesamt exponentiell abfallen~(vgl. das Paper von Powers 2002: 153, von dem auch der Stil der Plots in den folgenden Abschnitten inspiriert ist), trifft hier nicht zu. Wäre dies der Fall, so müssten nur die Ordinatenwerte (\g{freq}) günstig logarithmisch gestaucht werden, um die Daten in annähernde Geradenform zu bringen; die Empirie der in dieser Arbeit betrachteten Daten hat dies hingegen für keine Basis des Logarithmus als möglich und zutreffend erwiesen. Stattdessen zeigt nur die doppellogarithmische Stauchung die gewünschten Ergebnisse. Mathematisch gesehen lässt das den Rückschluss zu, dass es sich bei der den Daten zugrundeliegenden Funktionenklasse um eine Potenzfunktion, genauer um eine mit negativem Exponenten und somit um eine potenzhyperbolische Funktion handelt~(vgl. Papula 2009: 308). Seien $(R,F)$ ein Wertepaar aus der Menge der geordneten Paare $(\text{rank} \times \text{freq})$, dann gilt mit $u$ und $v$ als Parametern:
\begin{align*}
F = u \cdot R^{v} \quad 
\iff \quad \log_{10}{f} &= \log_{10}{u \cdot R^{v}} \\
&= \log_{10}{u} + \log_{10}{10^{v \cdot \log_{10}{R}}} \\
{} &= \log_{10}{u} + \log_{10}{10^{\log_{10}{R}}^v}\\
{} &= \log_{10}{u} + v \cdot \log_{10}{10^{\log_{10}{R}}}\\
{} &= \log_{10}{u} + v \cdot \log_{10}{R}.
\end{align*}

Ohne Beschränkung der Allgemeinheit seien $\log_{10}{u} = b$ und $v = a$ als weitere Bezeichnungen gewählt. Da AntConc in einem Ranking stets mit dem häufigsten Wort beginnt und von dort aus absteigend sortiert, muss sich ein fallender Kurvenverlauf ergeben, sodass $a<0$ gelten muss. Nach doppellogarithmischer Stauchung nimmt die Funktion $\log_{10}{F}$ eine lineare Form an:

\begin{equation*}
\log_{10}{F} = a \cdot \log_{10}{R} + b.
\end{equation*}

Diese Tatsache lässt es im nächsten Schritt in der Funktion \verb|custom_plot| zu, die logarithmisch aufbereiteten Daten mittels linearer Regression in einer Trendlinie anzunähern. Auf die mathematischen Abläufe im Hintergrund soll hier nicht näher eingegangen werden, es sei stattdessen erneut auf den Papula verwiesen, dessen Formeln in der Funktion \verb|get_regr_line_params| für die Regression und \verb|corr_coeff| für die Korrelation exakt übernommen wurden~(vgl. Papula 2009: 308--310). Die Richtigkeit der Implementierung dieser mathematischen Hilfsfunktionen wurde anhand einiger Testdaten~(vgl. Papula 2009: 309f.) mithilfe der Funktion \verb|test_papula_309f| erfolgreich überprüft. Abschließend werden die Daten an die Funktion \verb|matplotlib.pyplot.plot| übergeben und zusammen mit der soeben generierten Trendlinie geplottet und in eine png-Datei mit dem Namensmuster \verb|originaldateiname_results-raw.png| exportiert. Der zur Trendlinie berechnete Korrelationskoeffizient $r$, der ein Maß für die Güte der Näherung der logarithmisch gestauchten Rohdaten durch die Regressionsgerade angibt (ein betragsmäßiger Wert nahe 1 steht für eine fast lineare Datenlage), wird gut lesbar als Untertitel in die Bilddateien eingefügt.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{imgs/nd0035_results-raw.png}
\caption{Plot der Rohdaten aus der Novelle aus \verb|nd00035.txt}
%\caption{Plot der Rohdaten aus der Novelle aus \verb|nd0035.txt| (Bilddatei \verb|nd0035_results-raw.png|)}
\label{fig1}
\end{figure}

\subsection{Plot der bereinigten Daten}% aus dem Referenzkorpus}
Nun wird das Häufigkeitenranking erneut geparst. Bislang enthält dieses noch zahlreiche bedeutungslose kleine Wörter wie \i{et}, \i{je} oder \i{que}, sogenannte \g{Stop Words}. Da diese überproportional häufig vorkommen, aber nur wenig zur Gesamtbedeutung des Textes beitragen, schaffen sie einen beträchtlichen Overhead der im Ranking hochplatzierten Datensätze, was die Regression unpräzise macht. Daher werden sämtliche Pronomina sowie die häufigsten Konjunktionen, Subjunktionen und Redeverben des Französischen durch einfaches Matching in der Funktion \verb|create_goodbadlist_hapax| aus den Daten entfernt. Bei diesem Prozess werden zudem alle Wörter, die als Hapax legomenon auftreten oder seltener als ein vorgegebener Schwellwert (hier durch praktische Erprobung als Kompromiss gewählt: 10) im Text vorkommen, ebenfalls aussortiert, da sie die Passung der Regression für niedrige Rankingstufen stören würden. Durch die Entfernung einzelner Datensätze ist das Ranking nun nicht mehr kontinuierlich und einzelne Stufen fehlen. Diese Lücken werden durch Aufrücken von den unteren Rankingstufen her hin zu den hochplatzierten in der Funktion \verb|ranking_close_gaps| geschlossen. Zahlreiche Durchläufe dieses Vorgangs mit Testdaten und mithilfe der Validierungsfunktion \verb|check_ranks_continuous| bestätigen das reibungslose Funktionieren.

Nach dieser Bereinigung werden wie bereits im Roh-Plot im vorigen Abschnitt sowohl \g{rank} als auch \g{freq} mit dem dekadischen Logarithmus gestaucht an die Funktion \verb|custom_plot| übergeben, die wie oben bereits erläutert verfährt \\-- mit dem einzigen Unterschied, dass die ausgegebene png-Datei dem Namensmuster \verb|originaldateiname_results-decluttered.png| gehorcht.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{imgs/nd0035_results-decluttered.png}
\caption{Plot der bereinigten Daten aus der Novelle aus \verb|nd00035.txt}
\label{fig2}
\end{figure}

\subsection{Generierung der statistischen Referenzparameter aus den bereinigten Daten}
Bei jedem Funktionsaufruf von \verb|custom_plot| werden die errechneten Regressionsparameter $a$ und $b$ zusammen mit dem Korrelationskoeffizienten $r$ und dem gerade zu speichernden Dateinamen der generierten PNG-Datei in jeweils eine csv-Datei für jeden der Ordner \verb|/data/word_rankings/{nouvelles19,roman19,theatre17}/| mit Namen \verb|corr_coeffs.csv| im Format \verb|dateiname,r,a,b\n| geschrieben. Auf Basis dieser drei Parameter soll die Textsortenzuordnung erfolgen.

Die so generierten drei csv-Dateien aus dem Verzeichnis \verb|/data/word_rankings/{nouvelles19,roman19,theatre17}/| werden nun durch das Programm \verb|post_analyze.py| weiterverarbeitet. Die Pfade sind im Programm hardcoded, sodass das Programm ohne Kommandozeilenargumente aufgerufen wird:\\

\indent \verb|py post_analyze.py|\\

Innerhalb des Programms werden zunächst alle drei csv-Dateien separat verarbeitet. Zuerst wird auf Basis der im Papula angegebenen Formeln der Mittelwert von $r$, $a$, und $b$ berechnet sowie die korrespondierenden Standardabweichungen der Mittelwerte~(vgl. Papula 2009: 300--302). Mathematisch gesehen erfordert dieses Vorgehen Gewissheit darüber, dass es sich um normalverteilte Daten handelt. Um diese implizite Prämisse zu verifizieren, wird mit den Daten der Shapiro-Wilk-Test durchgeführt, was mit der Methode \verb|shapiro| aus der Bibliothek \verb|scipy.stats| erreicht wird\footnote{zur Benutzung und Interpretation der Ergebnisse dieser Methode benutzt: \url{https://www.statology.org/shapiro-wilk-test-python/}}. Von dem daraus resultierenden Wertepaar ist besonders der zweite, sogenannte \g{p-Wert} von Interesse: liegt dieser oberhalb von $0.05$, so muss die Nullhypothese, die Daten stammten nicht aus einer Normalverteilung, als nicht hinreichend belegt verworfen werden. Die Ergebnisse eines jeden Shapiro-Wilk-Tests werden in einer csv-Datei mit Namen \verb|shapiro_results.csv| im Verzeichnis \verb|/progs/release11/| zur späteren Ansicht gespeichert. 

Anschließend werden mithilfe der Funktion \verb|errorbar| aus der Bibliothek \verb|matplotlib.pyplot| die nachstehend abgebildeten drei Übersichtsplots generiert, einen für jeden der Parameter $r$, $a$ und $b$, wobei jeder Plot den Mittelwert jedes dieser Parameter sowie dessen Standardabweichung des Mittelwerts nach Textsorten aufgeschlüsselt enthält.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{imgs/plot_rs_all.png}
\caption{Übersichtsplot der Mittelwerte mit Standardabweichung von $r$ aufgeschlüsselt nach Textsorten}
%\caption{Plot der Rohdaten aus der Novelle aus \verb|nd0035.txt| (Bilddatei \verb|nd0035_results-raw.png|)}
\label{fig1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{imgs/plot_as_all.png}
\caption{Übersichtsplot der Mittelwerte mit Standardabweichung von $a$ aufgeschlüsselt nach Textsorten}
%\caption{Plot der Rohdaten aus der Novelle aus \verb|nd0035.txt| (Bilddatei \verb|nd0035_results-raw.png|)}
\label{fig1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{imgs/plot_bs_all.png}
\caption{Übersichtsplot der Mittelwerte mit Standardabweichung von $b$ aufgeschlüsselt nach Textsorten}
%\caption{Plot der Rohdaten aus der Novelle aus \verb|nd0035.txt| (Bilddatei \verb|nd0035_results-raw.png|)}
\label{fig1}
\end{figure}

Die Grenzen des Vertrauensintervalls sind zur besseren Sichtbarkeit als rote horizontale Geraden hervorgehoben. 
%Sind diese Konfidenzintervalle innerhalb eines Plots disjunkt, bedeutet das, dass sich unter Umständen entweder eine eindeutige Zuordnung eines unbekannten Textes zu einer der drei genannten Textsorten ergibt oder das Aussortieren einer Textsorte möglich ist oder aber überhaupt keine Zuordnung getroffen werden kann. Die nachstehende Tabelle fasst alle möglichen Testausgänge synoptisch zusammen:

%\textbf{Tabelle; auch: einführen, dass es überhaupt um einen Test geht}